{
    "db": [
        {
            "question": "Kto jest autorem słów: \"Wiem,że nic nie wiem \" ?",
            "correct": "Sokrates",
            "answers": [
                "Homer",
                "Arystoteles",
                "Sokrates",
                "Platon"
            ]
        },
        {
            "question": "Kto jest twórcą klasycznej koncepcji trójpodziału władzy",
            "correct": "Monteskiusz",
            "answers": [
                "Monteskiusz",
                "Kartezjusz",
                "Konfucjusz",
                "Platon"
            ]
        },
        {
            "question": "Tales jest powszechnie uznawany za pierwszego filozofa i matematyka. Jaką szkołe założył?",
            "correct": "jońską",
            "answers": [
                "platońską",
                "jońską",
                "polską",
                "pitagorajską"
            ]
        },
        {
            "question": "Gdzie tradycyjną filozofią życia jest Tri Hita Karana?",
            "correct": "na Bali",
            "answers": [
                "na Sri Lance",
                "na Madagaskarze",
                "na Jamajce",
                "na Bali"
            ]
        },
        {
            "question": "Platon utworzył szkołę nazwaną Akademią. Prawda czy Fałsz ",
            "correct": "Prawda",
            "answers": [
                "Fałsz",
                "Prawda"
            ]
        },
        {
            "question": "Jak nazywała się szkoła utworzona przez Arystotelesa?",
            "correct": "Lyceum",
            "answers": [
                "Parnassus",
                "Gymnasion",
                "Uniwersytet",
                "Lyceum"
            ]
        },
        {
            "question": "Kto jest autorem pracy filozoficznej \" Krytyka czystego rozumu\" ?",
            "correct": "Immanuel Kant",
            "answers": [
                "Immanuel Kant",
                "Fryderyk Nietzsche"
            ]
        },
        {
            "question": "Jak nazywany jest rzymski cesarz, Marek Aureliusz?",
            "correct": "Filozof na tronie",
            "answers": [
                "Filozof",
                "Filozof na tronie",
                "Cesarz na tronie",
                "Filozof w ogrodzie"
            ]
        },
        {
            "question": "Jakiej narodowości był filozof Immanuel Kant?",
            "correct": "Niemieckiej",
            "answers": [
                "Polskiej",
                "Francuskiej",
                "Niemieckiej",
                "Austriackiej"
            ]
        },
        {
            "question": "Jak brzmiało filozoficzne przesłanie starożytnych epikurejczyków?",
            "correct": "carpe diem",
            "answers": [
                "homo homini lupus",
                "nihili novi sub sole",
                "errare humanum est",
                "carpe diem"
            ]
        },
        {
            "question": "Kto jest autorem Imperatywu Kategorycznego?",
            "correct": "Immanuel Kant",
            "answers": [
                "Immanuel Kant",
                "Konfucjusz",
                "Sokrates",
                "Platon"
            ]
        },
        {
            "question": "Co oznacza termin \"Majeutyka\"?",
            "correct": "sztuka położnicza",
            "answers": [
                "Ogrody świata",
                "Śpiew",
                "Sztuka położnicza",
                "Sztuka walki"
            ]
        },
        {
            "question": "Który grecki filozof stworzył termmin Majeutyka?",
            "correct": "Sokrates",
            "answers": [
                "Platon",
                "Sokrates",
                "Konfucjusz",
                "Pitagoras"
            ]
        },
        {
            "question": "Kto napisał powieść \"Nowa Atlantyda\"?",
            "correct": "Francis Bacon",
            "answers": [
                "Platon",
                "Baruch Spinoza",
                "John Lock",
                "Francis Bacon"
            ]
        },
        {
            "question": "Z jakiego mista pochodził Arystoteles?",
            "correct": "Ze Stagiry",
            "answers": [
                "Ze Stagiry",
                "Z Aten",
                "Z Dodony",
                "Z Rzymu"
            ]
        },
        {
            "question": "Ile jest tzw. brył platońskich?",
            "correct": "5",
            "answers": [
                "5",
                "7",
                "12",
                "6"
            ]
        },
        {
            "question": "Jak brzmiało filozoficzne przesłanie starożytnych epikurejczyków?",
            "correct": "carpe diem",
            "answers": [
                "homo homini lupus",
                "nihili novi sub sole",
                "errare humanum est",
                "carpe diem"
            ]
        },
        {
            "question": "Sangwinik to osoba?",
            "correct": "O optymistycznym podejściu do życia",
            "answers": [
                "Romantyk",
                "Pesymista",
                "O optymistycznym podejściu do życia",
                "Melancholik"
            ]
        },
        {
            "question": "Na terenie którego obecnie kraju urodził się Arthur Schopenhauer?",
            "correct": "Polski",
            "answers": [
                "Polski",
                "Niemiec",
                "Francji",
                "Litwy"
            ]
        },
        {
            "question": "Jak nazywa się pogląd filozoficzny utożsamiający wszechświat z Bogiem ?",
            "correct": "Panteizm",
            "answers": [
                "Panteizm",
                "Teologizm",
                "Pantantyzm",
                "Filozofia"
            ]
        }
        ,
        {
            "question": "Kto jest autorem formuły głoszącej, że jeśli norma prawna w drastyczny sposób łamie podstawowe normy moralne, to nie obowiązuje? (Lex iniustissima non est lex)",
            "correct": "Gustav Radbruch",
            "answers": [
                "Gustav Radbruch",
                "Friedrich Nietzsche",
                "Friedrich Engels",
                "Karl Marx"
            ]
        },
        {
            "question": "Termin \"filozofia\" tłumaczy się z języka greckiego jako:",
            "correct": "Umiłowanie mądrości",
            "answers": [
                "Znajomość wszechrzeczy",
                "Umiłowanie mądrości",
                "Mądrość myśli",
                "Poznanie bytu"
            ]
        },
        {
            "question": "Ten światopogląd religijno-filozoficzny głosi możliwość uzyskania bezpośredniego kontaktu człowieka ze światem nadprzyrodzonym. Mowa o:",
            "correct": "Teozofii",
            "answers": [
                "Fenomenologii",
                "Teozofii",
                "Idealizmie",
                "Teologii"
            ]
        },
        {
            "question": "\"Tolerancja musi być nietolerancyjna wobec nietolerancji\" powiedział:",
            "correct": "Immanuel Kant",
            "answers": [
                "Zenon z Elei",
                "Zenon z Kition",
                "Immanuel Kant",
                "Plutarch"
            ]
        },
        {
            "question": "Ten dział logiki dzieli się na syntaktykę, semantykę i pragmatykę. Mowa o:",
            "correct": "Semiotyce logicznej",
            "answers": [
                "Ideologii znaczenia",
                "Semiotyce logicznej",
                "Lingwistyce teoretycznej",
                "Teorii poznania"
            ]
        },
        {
            "question": "\"Sprawiedliwie nie oznacza po równo\" rzecze:",
            "correct": "Tomasz z Akwinu",
            "answers": [
                "Plotyn",
                "Umberto Eco",
                "Tomasz z Akwinu",
                "Włodziemierz Sedlak"
            ]
        },
        {
            "question": "Był uczniem Sokratesa. Twierdził, że dusza jest nieśmiertelna i posiada doskonałą wiedzę o świecie idei. Mowa o:",
            "correct": "Platonie",
            "answers": [
                "Plutarchu",
                "Horacym",
                "Platonie",
                "Archimedesie"
            ]
        },
        {
            "question": "Relacjami między poznawaniem, poznaniem a rzeczywistością zajmuje się:",
            "correct": "Wszystkie odpowiedzi są poprawne",
            "answers": [
                "Gnoseologia",
                "Wszystkie odpowiedzi są poprawne",
                "Teoria poznania",
                "Epistemologia"
            ]
        },
        {
            "question": "Agnostycyzm to:",
            "correct": "Pogląd, wg którego niemożliwe jest całkowite poznanie rzeczywistości",
            "answers": [
                "Pogląd, wg którego niemożliwe jest całkowite poznanie rzeczywistości",
                "Rozdział nauki i polityki od Kościoła i teologii",
                "Proces przypominania sobie wrodzonej wiedzy",
                "Postawa bezinteresownej troski o dobro innych ludzi"
            ]
        },
        {
            "question": "Determinizm to:",
            "correct": "Koncepcja, wg której wszystkie zdarzenia w ramach przyjętych paradygmatów są połączone związkiem przyczonowo-skutkowym",
            "answers": [
                "Koncepcja, wg której wszystkie zdarzenia w ramach przyjętych paradygmatów są połączone związkiem przyczonowo-skutkowym",
                "Bezkrytyczne przyjmowanie pewnych poglądów",
                "Pogląd, wg którego poznanie jest zależne od doświadczenia",
                "Inaczej dwuczłonowość"
            ]
        },
        {
            "question": "Utylitaryzm to:",
            "correct": "Pogląd, wg którego najwyższym dobrem jest pożytek jednostki bądź społeczeństwa",
            "answers": [
                "Pogląd, wg którego najwyższym dobrem jest pożytek jednostki bądź społeczeństwa",
                "Pogląd, wg którego źródłem wiedzy są wrażenia zmysłowe",
                "Pogląd, wg którego wszystkie wartości mają charakter względny",
                "Koncpecja przyjmująca za punkt wyjścia problematykę osobowości"
            ]
        },
        {
            "question": "Stoicyzm to:",
            "correct": "Doktryna etyczna głosząca życie zgodne z rozumem i opanowanie namiętności",
            "answers": [
                "Łączenie w całość sprzecznych poglądów",
                "Doktryna etyczna głosząca życie zgodne z rozumem i opanowanie namiętności",
                "Nauka o istocie prawdy i fałszu",
                "Pogląd, wg którego natura bytu jest jednorodna"
            ]
        },
        {
            "question": "Panteizm to:",
            "correct": "Pogląd utożsamiający wszechświat z Bogiem (absolutem)",
            "answers": [
                "Przeciwieństwo absolutyzmu",
                "Pogląd przyjmujący doskonałość za największe dobro moralne",
                "Pogląd utożsamiający wszechświat z Bogiem (absolutem)"	
            ]
        },
        {
            "question": "Sceptyzm to:",
            "correct": "Pogląd podważający pełną wiarygodność ludzkiego poznania",
            "answers": [
                "Teoria powszechnej zmienności",
                "Pogląd podważający pełną wiarygodność ludzkiego poznania",
                "Zespoł ogólnych przekonań dotyczących natury świata",
                "Inne określenie ateizmu"
            ]
        },
        {
            "question": "Idealizm to:",
            "correct": "Pogląd, wg którego duch jest pierwotny, a materia wtórna",
            "answers": [
                "Pogląd, wg którego duch jest pierwotny, a materia wtórna",
                "Pogląd, wg którego życie jest nieodłączne od materii",
                "Pogląd, wg którego źródłem poznania jest oświecenie umysłu przez Boga",
                "Bezwarunkowy nakaz moralny"
            ]
        },
        {
            "question": "Hedonizm to:",
            "correct": "Pogląd, wg którego przyjemność jest jedynym dobrem i celem życia",
            "answers": [
                "Pogląd, wg którego materia jest pierwotna, a świadomość wtórna",
                "Kontrola prawdziwości i zasadności twierdzeń przed ich uznaniem",
                "Pogląd, wg którego przyjemność jest jedynym dobrem i celem życia"
            ]
        },
        {
            "question": "Cynizm to:",
            "correct": "Pogląd, wg którego jedynym dobrem jest cnota, a reszta jest obojętna",
            "answers": [
                "Pogląd negujący istnienie siły wyższej",
                "Pogląd, wg którego jedynym dobrem jest cnota, a reszta jest obojętna",
                "Pogląd, wg którego władza jest źródłem degeneracji",
                "Całokształt postaw i poglądów uznających zasadę dominacji całości nad częściami"
            ]
        },
        {
            "question": "Tworzeniem systemów moralnych i badaniem moralności zajmuje się:",
            "correct": "Etyka",
            "answers": [
                "Retoryka",
                "Etyka",
                "Egzystencjalizm",
                "Logika"
            ]
        },
        {
            "question": "Który filozof mieszkał w beczce?",
            "correct": "Diogenes z Synopy",
            "answers": [
                "Zenon z Kition",
                "Sokrates",
                "Seneka Starszy",
                "Diogenes z Synopy"
            ]
        },
        {
            "question": "Kto był autorem koncepcji socjalizmu naukowego?",
            "correct": "Karol Marks",
            "answers": [
                "Karol Marks",
                "Jürgen Habermas",
                "Christian Wolff",
                "Otto Bauer"
            ]
        },
        {
            "question": "Kto jest autorem słów \"Wiem, że nic nie wiem\"?",
            "correct": "Sokrates",
            "answers": [
                "Konfucjusz",
                "Platon",
                "Arystoteles",
                "Sokrates"
            ]
        },
        {
            "question": "Która doktryna filozoficzna zakładała, że źródłem poznania są bodźce dostarczane przez zmysły?",
            "correct": "Empiryzm",
            "answers": [		
                "Hedonizm",
                "Racjonalizm",
                "Egzystencjalizm",
                "Empiryzm"
            ]
        },
        {	
            "question": "Kto jest autorem koncepcji umowy społecznej?",
            "correct": "Thomas Hobbes",
            "answers": [
                "Thomas Hobbes",
                "Zenon z Kition",
                "Straton",
                "Seneka Młodszy"
            ]
        },
        {
            "question": "Kto stworzył klasyczną koncepcję trójpodziału władzy?",
            "correct": "Monteskiusz",
            "answers": [
                "Jean-Jacques Rousseau",
                "Kartezjusz",
                "Galileusz",	
                "Monteskiusz"
            ]
        },
        {	
            "question": "Który filozof wypowiedział te słowa? \"Z historii narodów możemy się nauczyć, że narody niczego nie nauczyły się z historii.\"",
            "correct": "Georg Wilhelm Friedrich Hegel",
            "answers": [
                "Georg Wilhelm Friedrich Hegel",
                "Seneka Młodszy",
                "Francis Bacon",
                "Teano"
            ]
        },
        {	
            "question": "Kto jest autorem tych słów? \"Nie udawajmy pochopnie, że jesteśmy \"samotni wśród tłumu ludzi\" – kiedy będziemy samotni naprawdę, zrozumiemy tę różnicę.\"",
            "correct": "Leszek Kołakowski",
            "answers": [
                "Leszek Kołakowski",
                "Friedrich Nietzsche",
                "Tomasz Szmit",
                "Ludwig Wittgenstein"
            ]
        },
        {
            "question": "Kto jest autorem tych słów? \"Powiedz mi, a zapomnę. Pokaż mi, a zapamiętam. Pozwól mi zrobić, a zrozumiem.\"",
            "correct": "Konfucjusz",
            "answers": [
                "Konfucjusz",
                "Carl Schmitt",
                "Arystoteles",
                "Platon"
            ]
        }
    ]
}